35歲以前，若不帶著這「24種覺悟」過生活，你很有可能一事無成！

經濟能力無法跟爸媽相比；中年未婚，還跟爸媽住；想往高處爬的工作夢想破滅；不斷轉行再轉行；找不到工作，做不了喜歡的行業；離鄉、返家，都因為沒工作……。

台灣年輕人的現狀雖然讓人不安，未來也不是那麼清楚，但還是有路可走。針對當前情勢，請帶著這24種覺悟與提醒，盡早做好準備，就能期待一個更好的未來。

1.「穩定的工作」幾乎不存在，職場求生必要手段──不能一直換工作，但要讓自己始終維持在準備找工作的狀態。

2.在畢業前得花很長時間來準備就業，否則進不了你想做的行業。

3.想生孩子，先找到兩份薪水。不過在生孩子前，先計畫好如何付房貸。

4.35歲以後，不能只憑技能謀識，你必須整合各種資源，如其他人的專業與人脈等。

5.就算雙薪家庭，也可能透支。所謂準備好當父母，就是得學會節省。

6.沒有一個上班環境是100分的，連70分的都不容易找，對工作的期待想像太高，失落感就更大。

7.做哪一行、對哪類工作有興趣，30歲之前要想清楚，然後專心投入，不要只想「做做看」。

8.過去以為只要年輕時學會相關技能，就能保障就業；但現在，我們必須一輩子重複這樣的學習動作。

9.待過的產業愈多，愈難拿高薪。換跑道，就不要奢望維持原來薪水。

10.起步不順利，不代表人生會完蛋，不要因為受不了一時的處境倒退而灰心。

11.證照可以幫助就業，但不是高薪保證。取得琳琅滿目的證照，不如專攻一個領域，成為達人。

12.養育3個孩子，家庭月收入至少要50萬日圓（在台灣至少要新台幣6萬元），才不會壓力大到喘不過氣。

13.在習慣找非正職員工來上班的行業中（如餐廳、淡旺季明顯的景氣循環型產業），你很可能換來換去都是兼職、時薪性質的工作。選擇進入時，要意識到這一點。

14.如果你出身中產階級受薪家庭，不要認為自己的生活會跟父母一樣安定。

15.特別是製造業，進入後就要有心理準備：忙的時候不准休假，閒下來可能休無薪假。

16.要是自己不做好準備，陷入窘境，你的下一代就要迫於環境壓力提早成熟。貧窮的孩子總是早熟，別忘了，你的父母對這場景就很熟悉。

17.大公司未必比小公司安定，找工作的時候，了解經營者比了解品牌更重要。

18.如果你前一份工作的經驗，在下一份工作用不到，薪水就會隨工作愈換愈低。所以，趁早找到志趣，不要兜兜轉轉浪費時間。

19.就算你再有興趣，如果懂這行的人也無法告訴你將來有什麼發展，還是不要貿然投入。

20.不要用爸媽那一輩的方式想像婚姻與家庭，否則你可能永遠無法擁有。

21.如果你的35歲不如當初想像，趁早想像40歲該怎麼做，才可以快樂些。

22.除非有特殊表現，否則不會有調薪機會。

23.另一半的工作可能比自己更沒保障，女人要學會當家。

24.每個人的年資愈來愈淺，公司說資遣就資遣，負擔不大。所以，要盡快凸顯自己在公司裡的價值。

文 洪懿妍 Cheers雜誌 2020-10-02
（本文轉載自Cheers雜誌）

係香港唔岩用

點解唔可以一事無成？
當今世上有成就嘅得幾多個？

點解啊

可能講緊中游分子?

PUSH

30後都一事無成

15000港紙養細路

窮有窮養

35歲最應該覺悟嘅事
係自己好可能係一個一事無成嘅人

25歲都覺悟到

仲要養3件
屌你飯錢都唔夠啦

35歲前做公墓園，就解決哂

係咪台灣真係落後啲
呢篇好似20年前啲60後寫畀啲80後

宜家後生嘅已經放棄咩穩定職涯，呢啲嘢唔洗講都已經知晒
宜家講緊又global變glocal, 揀公司要環保 / work life balance, 啱價值觀
返工要睇 values, society impact, slash career, gig economy
武肺之後仲要多個全remote working 嘅世界
中產已死，養下一代會係用好多sharing economy etc

養3個，底褲都冇錢買

幫推

唔生仔 冇煩惱

台灣個個都月光族咁滯，心態係玩撚左再算
一部iphone=成個月糧，生活又work life balance

不過幾開心既

未畢業已經要認知自己會係

share著